%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Problème du chevalier de Méré]
	En $1654$, le chevalier de Méré posa le problème suivant au mathématicien Blaise Pascal : \og{}Qu'est ce qui est le plus probable : obtenir au moins un six en quatre lancers d'un dé, ou obtenir au moins un double six en lançant vingt-quatre fois deux dés ?\fg{}.

	\'Etudier ce problème et répondre au chevalier.
\end{exoApp}

\begin{correction}
	Comme souvent lorsqu'on cherche la probabilité d'un événement avec \og{}au moins\fg{}, on passe à l'événement contraire.
	\begin{itemize}
		\item Premier cas. On a $\Omega=\interent{1 6}^4$ et on note $A$ l'événement \og{}obtenir au moins au six en $4$ lancers\fg{}. Alors, la probabilité de ne pas obtenir un $6$ lors d'un lancer vaut $\frac{5}{6}$ et par indépendance des tirages : \[ \PP(\overline{A}) = \left(\frac{5}{6}\right)^4 \]
		\item Deuxième cas. On a $\Omega = \left( \interent{1 6}\times \interent{1 6}\right)^{24}$. On note $B$ l'évenement \og{}obtenir au moins un double $6$ en $24$ lancers\fg{}. La probabilité de ne pas obtenir un double $6$ est de $\frac{35}{36}$ et par indépendance des tirages \[ \PP(\overline{B}) = \left( \frac{35}{36}\right)^{24} \]
	\end{itemize}
	Ainsi, $\PP(A)\approx 0,5177$ et $\PP(B)\approx 0,4914$. Il est ainsi plus probable d'avoir un $6$ en $4$ lancers qu'un double $6$ en $24$ lancers.

	\begin{experiencehistorique}
		Le chevalier de Méré était sûr que les deux événements avaient la même probabilité, raisonnant avec un argument d'homothétie, mais il s'est bien sûr trompé.

		Selon une lettre de Pascal à Fermat (datant du $29$ juillet $1654$), le chevalier de Méré \og{}avait très bon esprit, mais n'était pas géomètre\fg{}.
	\end{experiencehistorique}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
